\chapter{L2 - servizi base}

%\todo{TOREAD}
%\todo{atrent: manca esercizio su digital divide!!! vedi TestoCompiti.md; dago: fatto}

\section{Digital divide [ATOK=.6]}%minimalissimo
Il digital divide ha molte definizioni e molte forme, anche se molto spesso vengono considerati solo i limiti infrastrutturali, vi sono anche da considerare aspetti economici, sociali e culturali.
L'Italia secondo l'indice DESI 2019 \cite{digitalindex}  si piazza al 19 posto per connettività con un punteggio 57,6, 2 punti al di sotto della media europea; mentre dal punto di vista delle competenze è al 26° posto, di ben 16 punti al di sotto della media europea. 
Un altro dato importante lo comunica l'Istat  e riguarda la diffusione di PC e tablet \cite{ReportIstatPC}:
\begin{itemize}
\item il 47\% ha almeno un dispositivo
\item il 18,6\% uno o più dispositivi
\item il 33,8\% non possiede alcun dispositivo
\end{itemize}

A livello mondiale la Web Foundation di Tim Berners Lee ha rilevato che il tasso di crescita dei nuovi accessi a Internet è passato in dieci anni dal 19\% del 2007 al 6\% del 2017 e che 3,8 miliardi di persone possono accedere alla rete, circa il 60\% \cite{WWWReport}

\section{Servizio base di cittadinanza digitale [ATOK=.9]}
%\todo{dago:completamente riscritto - TOEDIT forse non era chiara la domanda, bisognava proporre qualche servizio da elevare al rango di servizio pubblico di cittadinanza digitale... (cfr. testoCompiti.md) inoltre mi pare ci siano molte frasi copincollate dal sito dell'app... (il tono è da depliant)}

Il mondo digitale è ricco di opportunità, ma anche di moltissime minacce di vario genere e disseminati tra gli strumenti più vari: dall'odio sui social network, alle truffe bancarie o commerciali.

Un servizio di base di cittadinanza digitale potrebbe essere quello di offrire, liberamente e gratuitamente, servizi di autoformazione digitale certificata ed erogata attraverso piattaforme di apprendimento online, in grado di trasmettere al cittadino le competenze minime per accedere all'ecosistema digitale, comprenderne pertanto i meccanismi attraverso i quali distinguere le opportunità dai rischi. 
Il modello dal quale partire potrebbe essere quello descritto nel "Digital Competence Framework for Citizens" \cite{digicomp2.1}, ideato e prodotto dall'\href{https://ec.europa.eu/jrc/en}{EU SCIENCE HUBT}; digicompt, arrivato alla versione 2.1, è stato tradotto in italiano da AGID e ad oggi credo che rappresenti un'ottima base comune.  
Il target del servizio è rappresentato da tutti i cittadini che sono esclusi dal circuito scolastico tradizionale, principalmente per ragioni d'età, ma anche economiche o sociali. 
\todo{atrent come si confronta con ECDL? - dago: 
- atrent: intendevo dire che ECDL è già un sistema simile, come si confronterebbe la tua proposta con ECDL? - dago: spostato tutto in fondo}.

La piattaforma e-learning potrebbe utilizzare il paradigma formativo dei Massive Open Online Courses \cite{mooc} e dell'apprendimento collaborativo. Per semplificare al minimo e ridurre le barriere d'accesso, prima del login, dovrebbero essere disponibili una serie di brevi guide nelle quali si spiegano i principi e le metodologie necessarie per usufruire del servizio: ad esempio una guida sul sistema di autenticazione, che dovrebbe essere SPID. All'interno invece il tutto dovrebbe essere implementato con il metodo della gamification, basato su obiettivi e rewards, per stimolare l'utente ad un apprendimento costante, strutturato in almeno due macrotemi: 
\begin{itemize}
\item competenze digitali: base, intermedie e avanzate
\item cultura ed etica digitale
\end{itemize}
Attualmente esistono delle piattaforme simili ma con target e contenuti ben diversi rispetto a quelli descritti:
\begin{itemize}
\item \href{https://learn.eduopen.org/}{Eduopen} 
\item \href{https://platform.europeanmoocs.eu/}{EMMA}
\item \href{https://www.coursera.org/}{Coursera}
\end{itemize}

\todo{atrent quindi iniziative simili ci sono già, pensavi ad un servizio particolare? come si differenzierebbe? - dago: servizio d'aula, esame online a tempo e open badges, il tutto descritto di seguito}

La fruibilità dovrebbe essere estesa anche a chi non possiede la strumentazione o le competenze minime necessarie per affrontare dei percorsi in e-learning; pertanto i comuni dovrebbero attivare dei servizi d'aula avvalendosi di docenti e tutor adeguatamente formati, provenienti dal servizio civile o dal mondo del volontariato.

Rispetto ad altri sistemi per la certificazione di competenze digitali sussistono differenze sostanziali:

\begin{itemize}
\item offerente/gestore pubblico: Agid e Comuni
\item nessun costo (per ottenere la certificazione ECDL o EIPASS completa sono necessari almeno 200€);
\item servizio d'aula gestito da volontari o dal servizio civile
\item utilizzo dell'apprendimento collaborativo (MOOC) 
\item impiego di tecnologie open source
\end{itemize}

Senza dubbio ECDL ed EIPASS continueranno ad avere una valenza formativa superiore al nostro servizio, spendibile soprattutto in contesti lavorativi.\newline
La formazione offerta come servizio di cittadinanza, oltre ad essere indipendente e gratuita, punta ad offrire le competenze minime per trasformare i cittadini da analogici a digitali, che possano sviluppare conoscenze e competenze, ma anche senso critico  per poter usufruire delle opportunità del mondo digitale in totale sicurezza. 

\todo{atrent: molto simile a ECDL, per quello ti chiedevo un paragone - dago: fatto}

